%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Retour de Lipschitz]
Nous avons vu, dans l'exercice 20 de la feuille de TD du chapitre 12 la définition de fonctions $k$-lipschitzienne. On dit qu'une fonction est Lipschitzienne sur $I$ s'il existe $k\in \R>$ pour lequel que cette fonction est $k$-lipschitzienne sur $I$.
\begin{enumerate}
  \item Existe-il des fonctions Lipschitziennes qui ne sont pas dérivables ?
  \item Soit $f$ une fonction dérivable et Lipschitzienne sur $I$. Montrer que $f'$ est bornée.
  \item Soit $f$ une fonction dérivable sur $I$ et telle que $f'$ est bornée sur $I$. Montrer que $f$ est Lipschitzienne sur $I$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Oui, il en existe : la fonction valeur absolue est un bon exemple. Elle n'est pas dérivable en $0$ et pourtant, d'après l'inégalité triangulaire :
  \[ \forall (x,y)\in \R^2,\quad | |x|-|y| | \leq |x-y| \]
  et donc la valeur absolue est $1$-lipschitzienne.
  \item Soit $f$ une fonction $k$-lipschitzienne et dérivable sur $I$. On se fixe $x\in I$ et $y \in I$ avec $y\neq x$. Alors :
  \[ \left| f(y)-f(x) \right| \leq k|y-x| \]
  soit, en divisant par $|y-x|>0$ :
  \[ \left | \frac{f(y)-f(x)}{y-x}\right| \leq k \]
  On fait tendre $y$ vers $x$. $\ds{\frac{f(y)-f(x)}{y-x}\tendversen{y\to x} f'(x)}$ et la fonction valeur absolue est continue sur $\R$. Par passage à la limite :
   \[ |f'(x)| \leq k. \]
  Ceci étant vraie pour tout $x$, on en déduit que $f'$ est bornée.
  \item On s'intéresse à la réciproque : soit $f$ une fonction dérivable sur $I$ et telle que $f'$ est bornée sur $I$. Il existe un réel $k\in \R+$ tel que, pour tout $z\in I$ \[ |f'(z)| \leq k. \]
  Soient $x$ et $y$ deux éléments de $I$ tels que $x<y$. $f$ est dérivable sur $I$. D'après l'inégalité des accroissements finis : \[ \left| \frac{f(y)-f(x)}{y-x}\right | \leq \max_{\interff{x y}} |f'| \leq  k \]
  soit, en multipliant $|y-x|>0$ :
  \[ | f(y)-f(x)| \leq k|y-x| \]
  Le résultat est le même si $x>y$ et on a ainsi démontré que $f$ est $k$-lipschitzienne.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
